\documentclass[a4paper]{IEEEtran}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc,url}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{placeins}
%\usepackage{subcaption}
\usepackage{color}
\usepackage[square,numbers]{natbib}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{float}
\usepackage{matlab-prettifier}
%\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{csquotes}    % better quotations
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % References in table of contents
\bibliographystyle{abbrvnat}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{mylilas}{rgb}{255,0,0}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  filecolor=magenta,
  urlcolor=cyan
}

\graphicspath{{../bileter/}}

\lstset{
    language=Matlab,%
    inputencoding=utf8/latin1,
    frame = shadowbox,
    basicstyle=\tiny,
    %style = Matlab-editor,
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size/color of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break,if,while,return},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},
}


\title{\bigskip EXPHIL03, vår 2017 \\[1cm] KOMPENDIUM \\[5cm]}

\author{Torleif Skår - github.com/tskaar\\Lars André Møen - github.com/7arsandre }
\begin{document}
\maketitle
\onecolumn
\tableofcontents
\clearpage
\twocolumn
\onecolumn

\section{Pensum}
\subsection{Litteratur}
    \begin{center}
        \textbf{Pensumlitteratur til examen philosopicum}\bigskip    
    \end{center}
    
    
    \textbf{Exphil 1 - Filosofi- og vitenskapshistorie}. 2015, Gyldendal Akademiske forlag\bigskip
 
    
    \textbf{Exphil 2 - Tekster i etikk}. 2015, Gyldendal Akademiske forlag\bigskip

    
    (Tidlegare utgåver kan også nyttast: \bigskip
    
    \textbf{Exphil 1 - Filosofi- og vitenskapshistorie} 6. utgåve 2013.
    
     IFIKK, Universitetet i Oslo.
     
     ISBN: 978-82-91670-58-4g\bigskip

    
    \textbf{Exphil 2 - Tekster i etikk}. 5. utgåve, 2013 eller tidlegare.
    
     IFIKK, Universitetet i Oslo.
     
     ISBN: 978-82-91670-57-7)
    
\subsection{Exphil 1}\bigskip
\begin{center}

\textbf{Exphil 1 pensum}\bigskip

\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{| X | X | X |}\hline	
            Filosof
            &
            Kompendium ref.
            &
            Kjelde \\ \hline
            Platon 
            &
            \ref{platon}
            &
            kap. 3 - 4 og 20
            \\ \hline
            Aristoteles 
            &
            \ref{aristoteles}
            &
            kap. 5 - 8 og 21
            \\ \hline
            René Descartes 
            &
            \ref{descartes}
            &
            kap. 9 - 10 og 22
            \\ \hline
            David Hume 
            &
            \ref{hume}
            &
            kap. 11 - 12 og 23
            \\ \hline
            Immanuel Kant 
            &
            \ref{kant}
            & 
            kap, 13 -16 og 24
            \\ \hline
            Simone de Beauvoir 
            &
            \ref{beauvoir}
            & 
            kap. 17 - 19 og 25 - 27
            \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Exphil 2}\bigskip
\begin{center}

\textbf{Exphil 2 penusm}\bigskip

\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{| X | X | X |}\hline	  
            Tema
            &
            Kompendium ref.
            &
            Kjelde \\ \hline
            Relativitisme 
            &
            \ref{relativisme}
            &
            kap. 1 - 3
            \\ \hline
            Utilitarisme 
            &
            \ref{utilitarisme}
            &
            kap. 5 - 6
            \\ \hline
            Deontologi
            &
            \ref{deontologi}
            &
            kap. 7
            \\ \hline
            Dydsetikk 
            &
            \ref{dydsetikk}
            &
            kap. 8
            \\ \hline
            Foster og dyrs moralske status, miljøetikk 
            &
            \ref{fdms}
            & 
            kap, 9 - 12
            \\ \hline
            Feministisk etikk 
            &
            \ref{femimisme}
            & 
            kap. 4
            \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}\clearpage
\twocolumn
\section{Platon}
\label{platon}\bigskip

Født i døde i Athen. Kom tidleg under Sokrates påverknad. Platon brukte store delar av livet sitt til å undervisa. Han var sterkt opptatt av samfunnsproblemer og var til dels også aktiv politiker. Litteraturen hans består for det meste av dialoger (34 stk.) I dialogane er det tydeleg at han er påverka av Sokrates. I desse dialogane, som mange andre, er Sokrates hovudersonen og Platons talerøyr.\bigskip

Dualistisk verdsyn. Motstandar av sofisme.\bigskip

Litteratur:
\begin{itemize}
    \item Menon
    \item Staten
\end{itemize}\bigskip 

Sentralt ang. \textit{Platon}:
\begin{itemize}
    \bigskip
    
    \item Dyd
    \item Menon
    \item Sokrates var hans læremeister
    \item Sokratisk ironi
    \item Sokrates ser på seg sjølv som jordmor, der han er med på å få samtalepartnaren til å føde innsikt
    \item Gjenerindringslæra (læring kun gjenerindring av tidligere viten.Sjela er nemlig udødelig, og har blitt født mange gongar tidligare)
    \item Sann/usann oppfatning
    \item Den udødelige sjel
    \item Fornuft er betre kilde til kunnskap enn fornuft
    \item Meiner staten bør styres av filosofene (frå teksten Staten)
    '\item Rasjonalist (\ref{rasjonalisme})
     
\end{itemize}\bigskip

    \subsection{Studiespørsmål}
    \underline{\textbf{Disclaimer:}} Disse spørsmålene og svarene er ikke ment til 
    å være noe \textquote{fasitsvar}, så det anbefales å ta alle disse svarene med en 
    klype salt for deretter å sjekke ut ting selv.
        \subsubsection{``Gi en kort beskrive av Sokrates' spørremetode.''}
        Den sokratiske spørremetoden går fortalt ut på at Sokrates ønsker at vedkommende 
        skal ``føde'' frem ideen bak kunnskapen som det stilles spørsmål om. 
        Dette skjer da ved at Sokrates oppfører seg om en mentor/jordmor hvor
        han stiller veiledende spørsmål for å få frem ideen. \medskip

        \subsubsection{``Hva mener (Platon) Sokrates med dyd? Nevn noen dyder.''}
        ``Hos Platon er moralsk dygd knyttet til viten, det er en menneskelig 
        karaktertilstand som innebærer viten om og begrunnelse av hva som er godt 
        og dårlig. Viten om hva som er etisk godt, og bruk av slik viten, fører 
        ifølge Platon til lykke (\textit{eudaimonia}). Eksempel på moralsk 
        dygd hos Platon er kardinaldydene 'måtehold', 'mot', 'visdom' og 
        'rettferdighet' ''\cite{snl_dyd} \medskip

        \subsubsection{``Hva mente sofistene med dyd?''}
        ``Sofistene betraktet sannhet og moral som menneskers verk. I motsetning til 
        det tidlgere syn at moral og sannhet er naturgitt, mente sofistene at de var 
        sedvaner. Sofistenes tenkning var først og fremst negativ, idet den virket for 
        en oppløsning av disse sedvanene. Siden moralen ikke lenger hadde sin basis
        i naturen, men i den enkeltes fornuft, fulge en sterk individualisme. Ofte
        førte dette til \textit{skeptisisme, relativisme} eller til og med 
        \textit{nihilisme}.'' \cite{snl_sofist} \medskip
        
        \subsubsection{``Hvorfor er erkjennelse av egen uvitenhet så viktig for Sokrates'
        metode?''}
        Det er først når en erkjenner sin egen uvitheten at en kan lære, mener Sokrates.
        Dette på grunn av at det kan være at en har feil oppfatning angående 
        det en tror er riktig, og dermed så vil en ikke være åpen for diskusjon, 
        ettersom en \textit{tror} en har rett. Derfor så er det første, 
        men og det viktigste steget i følge Sokrates det å erkjenne sin egen 
        uvitheten. \medskip

        \subsubsection{``På hvilken måte er kunnskap 'gjenerindring'?''}
        \textit{Kommentar; Litt usikker på hva spørsmålet helt ønsker, så ta svaret med 
        en stor klype salt}

        Kunnskap er gjenerendring med tanke på at det kan forklares med at 
        det som gjenerindres blir som å lære seg selv om opp til noe. 
        Bare at det er sjelen som inntar rollen som lærer/mentor, og den 
        nåværende kroppen blir da studenten som blir lært opp. På samme måte som ved 
        kunnskap, at det skal være mulig å lære dette bort, igjen ved lærer - student
        forholdet. \medskip

        \subsubsection{``Hva betyr det at dyd er kunnskap? 
        Hva er denne kunnskapens forhold til 'vanlige' dyder som 
        sindighet, rettferdighet osv - på hvilken måte kan Sokrates mene at mot
        eller rettferdighet 'er' kunnskap?''}
        Hvis det viser seg at dyd er kunnskap så må den kunne læres bort. Sokrates 
        resonnerer seg frem til at at dyd må være forståelse, og også da kunnskap. 
        Det som er problemet med denne \textit{løsningen} er at, hvem er det som er 
        lærerne, og hvem er det som er studentene i denne sammenhengen her? Sokrates 
        mener at det er sofistene som er lærere av dyden. Noe som ikke blir så 
        veldig godt mottatt hos Anytos. 

        Det som derimot skille dyd som en kunnskap fra de \textit{vanlige} dydene,
        er at de \textit{vanlige} dydene ble som oftest ikke lært bort, men
        at de heller gjennom deres sanne oppfatninger så handlet de tidligere
        atenske borgerne tilsynelatende rettferdig. \cite{wiki_Menon} \medskip

        \subsubsection{``Mot slutten av dialogen virker det som Platon (Sokrates) 
        stiller seg mer tvilende til at dyd er viten. Hvordan kommer dette fram?''}
        
        \begin{displayquote}[\cite{wiki_Menon}]
            Ut fra denne tankegang, Menon, ser dyden ut til å komme ved guddommelig 
            lodd til dem den kommer til. Men vi vil oppnå klarhet i dette når vi
            går i gang med å undersøke hva dyd i seg selv er, før vi undersøker
            hvordan dyd kommer til mennesker. Nå er det på tide at jeg går. 
            Men det du er blitt overtalt om, må du overtale din utenlandske venn
            Anytos om, slik at han blir midlere. Hvis du får han overtalt ham, 
            vil du gjøre atherne en tjeneste.
        \end{displayquote} \medskip

        \subsubsection{``Hvordan kan det sies (Staten) uten selvmotsigelse at kvinner 
        og menn har forskjellig natur, men at de samtidig har samme natur?''}
        Det Staten sier angående om å ha forskjellig natur, men allikvell ha samme natur 
        er basert på hva en vokser opp med/til. Ettersom at som barn så vet du ikke hva
        du kommer til å bli når du blir stor, men av natur/samfunn så vil en vanligvis
        få en innsikt i hva foreldre driver med, og dermed så vil en få en spisset natur.
        Sammenlignbart med at en skomakersønn vil ha samme natur som en datter av en kokk,
        men forskjellen ligger i at om skomakersønnen kontinuerlig jobber som skomaker,
        og datteren til kokken jobber med kokkekunst så vil begge disse to få en 
        \textquote{spisset natur}, og det skal da mye til for at kokken er like god 
        som skomakersønnen til å være skomaker og \textit{vice versa}. \medskip

        \subsubsection{``I Staten argumenterer Sokrates at kvinner og menn har de samme 
        naturanlegg for å være voktere i Staten. Samtidig kommer det fram at én 
        kvinne kan ha anlegg for å være vokter, en annen har det ikke. Hvordan 
        kan dette forklares?''}
        \textit{Kommentar; Litt usikker på hvor tidlig/sent det referes til i teksten her,
        men tar selv utgangspunkt i helt i slutten}

        Det som det diskuteres her i Staten er å beholde en \textquote{ren rase} av 
        vokterne, dette da ved hjelp av avling, hvor de beste mennene skal være 
        sammen med de beste kvinnene, og akkurat derfor så vil det kun være 
        de beste kvinnene som har anlegg for å være vokter. Dette for å forhindre
        \textquote{urenheter} blant vokterne. De ungene som da ville være en 
        del av disse urenhetene vil mest sannsynlig bli satt ut 
        \footnote{Å bli satt ut går ut på å plassere et spedbarn ute på gata for å dø,
        dette var noe som ble gjennomført i det Gamle Hellas, på den tiden 
        Sokrates/Platon levde}. Mens avkommet til de beste kvinnene ville bli 
        tatt hånd om av eksterne folk sånn at disse kvinnene kunne fortsette 
        sin rolle som vokter, uforstyrret. \medskip  



\section{Aristoteles}
\label{aristoteles}\bigskip

Gresk filosof og naturforskar (384-322 f.Kr), elev av Platon. Ideer; Den gylne middelveg, fornuft, logikk, biologi og lidenskap. Grunnleggjande tekstar innan metafysikk, biologi, etikk, politisk filosofi, retorikk, poetikk, psykologi, logikk og vitenskapsfilosofi.
\bigskip

Litteratur:
\begin{itemize}
    \item Metafysikken
    \item Om sjelen
    \item Den nikomakiske etikk
    \item Politikken
\end{itemize}\bigskip 

Sentralt ang. \textit{Aristoteles}:
\begin{itemize}\bigskip
    \item Levende vesener er substanser med ein natur
    \item Ville gjenreise fornuften som ein metode for å oppnå kunnskap om denne verden.
    \item Empirist (\ref{empirisme})
    \item Opptatt av naturen og forskning
    \item Tanker og ideer i bevisstheita er kome av sanseinntrykk (syn/hørsel)
    \item Form og stoff 
    \item Tre former for lykke
    \item Meinte at kvinna var ein "uferdig mann"
    
\end{itemize}\bigskip

    \subsection{Studiespørsmål}
     \underline{\textbf{Disclaimer:}} Disse spørsmålene og svarene er ikke ment til
     å være noe \textquote{fasitsvar}, så det anbefales å ta 
     alle disse svarene med en klype salt for deretter å sjekke ut ting selv.

        \subsubsection{\textquote{Hva mener Aristoteles med en \textit{ting}?}}
        En \textit{ting} er noe som består av form og stoff. Se to spørsmål 
        nedenfor for en fordypning i hva dette betyr. \medskip

        \subsubsection{\textquote{Hva er substans?}}
        Aristoteles bruker substans om det som kan ha en selvstendig 
        eksistens og som dermed kan bære egenskaper. Egenskapene blir dermed 
        noe som bare kan eksistere gjennom susbstander. Følgelig blir 
        substans i denne betydning nærmest synonymt med enkeltindivid. 
        \cite{snl_substans} \medskip

        \subsubsection{\textquote{Hva, i følge Aristoteles, er definisjonene 
        på et menneske?}}
        Et menneske blir definert som \textit{zoon logikon} og \textit{zoon politikon},
        henholdsvis et fornuftsdyr og et politisk dyr. Dette kommer av at 
        Aristoteles fordeler ulike levende vesener på ulike sjelsnivåer på følgende
        måte;

        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Vegetative nivået} - Hvor vekstene som tar opp næring,
            vokser og forplanter seg. 
            \item \textbf{Animalske nivåe}t - Hvor dyrene lever som kan det samme som 
            det vegetative, men samtidig kan også sanse og forsøke å få
            tilfredsstil sine behov.
            \item \textbf{Rasjonale nivå} - Hvor menneskene lever som 
            kan tenke og veie ulike handlingsalternativer mot hverandre.
        \end{enumerate} \medskip

        \subsubsection{\textquote{Hva er form og stoff?}}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Form}: er tingenes karakteristiske funksjon eller virkemåte.
            For levende vesener er formen deres særegne måte å leve på, 
            eksempelvis er menneskets form sjelsevnene våre. For kunstig tilvirkede
            ting, det vil si artefakter, er formen det formål de er tilvirket for,
            eksempelvis for en hammer det å hamre. Kan også sies at form er 
            \textit{virkelighet}.

            \item \textbf{Stoff}: er \textit{mulighet}, for eksempel så 
            utgjør menneskets stoff muligheten til et velfungerende menneske, da 
            ved at stoffet f.eks kan være eksistensen av tenkeorganet, mens årsaken 
            kan da være å tenke. 
        \end{itemize} \cite{rephefte_aristoteles} \medskip

        \subsubsection{\textquote{Er det noen forskjeller mellom Aristoteles' teori 
        om \textit{form} og Platon sine \textit{ideer}}}
        Platon omtalte formene/ideene til Platon som abstraksjoner, altså noe som 
        ikke er eksisterende, mens Platon mente at disse ideener var eksisterende ting, 
        bare i en annen dimensjon. Så kort fortalt har vi;

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Aristoteles}: Formene lever, men ikke uavhengig av tingene
            vi sanser, de eksisterer som en del av tingene.
            \item \textbf{Platon}: Formene/Ideene lever, bare ikke i samme dimensjon, men 
            heller i en ikke-materiell dimensjon.
        \end{itemize}

        \subsubsection{\textquote{Hva er de fire former for årsak som 
        Aristoteles oppgir?}} 
        \begin{enumerate}
            \item Formårsak - planen for huset
            \item Stoffårsak - materialene for huset
            \item Virkeårsak - Arbeidernes innsats
            \item Målårsak - Å gi husly
        \end{enumerate} \cite{rephefte_aristoteles} \medskip
        \subsubsection{\textquote{Aristoteles skiller mellom tre former for kunnskap
        Hva er disse?}}
        \begin{itemize} 
            \item Praktisk vitenskap: som etikk og politikk, tar for seg 
            hvordan livet bør leves individuelt og kollektivt.
            \item Produktiv vitenskap: dreier seg om teknisk omgang med verden, mer 
            presist om fremstilling av artefakter og mestring av naturkreftene.
            \item Teoretisk vitenskap: forsøker å gjøre rede for grunnleggende 
            trekk ved virkeligheten og har egenverdi fordi den sammenfaller
            med menneskets realisering av egen natur. Kan også deles opp igjen;
            \begin{itemize}
                \item Naturviten
                \item Matematikk 
                \item Metafysikk
            \end{itemize}
        \end{itemize} \cite{rephefte_aristoteles} \medskip 

        \subsubsection{\textquote{Hva er det gode liv, i følge Aristoteles?}}
        Det gode liv handler kort fortalt om å finne \textit{den gyldnemiddelvei}, 
        altså at en ikke skal lande på hver side av en sak, men heller inngå et 
        kompromiss for å kunne lande på \textit{midten}. Et eksempel er 
        at en ikke skal være feig (for lite), men heller ikke for dumdristig (for mye),
        men heller da finne en mellom ting. Aristoteles omtaler også det gode liv med 
        at en skal leve overrensstemmelser med sine evner og egenskaper.
        Aristoteles mente at vi bør leve et så kontemplativt som mulig, altså et 
        liv hvor man sysselsetter seg selv innenfor abstrakte vitenskaper som 
        matematikk, astronomi, metafysikk - kort fortalt de vitenskapene som 
        ikke hadde en direkte praktisk nytte. Han mente i tillegg at et godt liv
        innebærte også ting som god helse, materiell velstand, gode venner 
        og at ens barn er veloppdragne. 
        \textit{hentet fra: \url{filosofi.no/aristoteles}} \medskip

        \subsubsection{\textquote{Hva er forholdet mellom fornuft og følelser?}}
        Aristoteles hevder at følelsene inneholder et element av fornuft. 
        Eksempelvis så kan sinne bestå av en fornuftsbasert oppfatning om at
        man er blitt krenket og et mer følelsesbasert ønske om å ta igjen.
        Hos en dydig person ser ikke følelsene i konflikt med fornuften.
        \cite{rephefte_aristoteles} \medskip

        \subsubsection{\textquote{Hvordan kan man oppnå dyd?}}
        En vil oppnå dyd ved å ha et aktivt liv med utøvelse som praktisk fornuft
        (\textit{fronesis}), mot, besindighet og generøsitet. Teoretisk fornuft
        rangeres høyere enn praktift fornuft. Teoretisk fornuft består 
        av en guddommelig innsikt i de dypeste ting. Som mennesker 
        lykkes vi ved praktisk , dydig aktitvitet men som vesener med 
        noe guddomelig i oss, kan vi også realisere \textit{theoria}
        (teoretisk, dydig aktivitet).\cite{snl_aristoteles} \medskip

        \subsubsection{\textquote{Hva må til for at mennesket skal fungere på
        sitt beste?}}
        \textit{Kommentar; Meget usikker på hva det egentlig spørres om her!}.

        Ifølge Aristoteles så må en gjennom praktisk klokskap (fronesis) lære 
        seg opp til hvilke handlingsalternativ som er de beste. Dette 
        er ikke noe som naturligvis kommer, men heller en egenskap som vi trener 
        oss opp til ved hjelp av praktisk trening. Da altså ved å anvende 
        de teoretisk og generelle kunnskapene relatert til de konkrete 
        enkelttilfellene som vi imøtekommer. \medskip 

        \subsubsection{\textquote{Kan kvinner oppnå dyd? Forklar}}
        Kvinner kan oppnå dyd, men de kan ikke oppnå de samme dydene som menn kan. 
        Dette beskriver Aristoteles med at en som er \textit{styrer} har definitivt 
        annerledes dyder enn det som en som blir \textit{styrt} har. Og ifølge 
        Aristoteles så er det mannen som styrer kvinnen og barnet i huset. 
        Kvinnenes dyd er utviklet, men de har ikke autoritet til å endre dette, 
        mens barn har ikke autoritet (irrelevant i denne sammenhengen), men deres 
        dydighet er derimot uutviklet. Så ja, de kan oppnå dyd, men kun dyder som 
        er \textit{passendes} til en som blir styrt i motsetning til mennene som
        \textit{styrer} disse kvinnene.
\bigskip
\section{René Descartes}
\label{descartes}\bigskip
\begin{center}
    \textit{"Cogito ergo sum"}\bigskip    
\end{center}


Ynskte at kunnskapen skulle vera sikkker. Av dette utvikla han teorier som skulle sørga for at ein oppnådde sikker kunnskap. Såleis var det hovudsakleg epistomologiske spørsmål han jobba med.

\bigskip
Litteratur:
\begin{itemize}
    \item Metafysikken
    \item Meditasjoner over filosofiens grunnlag
    \item Om metoden
\end{itemize}\bigskip 

Sentralt ang. \textit{Descartes}:
\begin{itemize}\bigskip
    \item Kartesisk tvil
    \item Religiøs, Gud eksisterer
    \item Menneske har fri vilje
\end{itemize}\bigskip

\section{David Hume}
\label{hume}\bigskip

Ein av dei fremste empiriske filosofane. Han arbeidde hovudsakleg innan epistemologien. Humes erkjennelsesteorie eg også viktig å få med seg. Alle forestillinger me har, må ha blitt bygd på inntrykk me har fått, dvs. ha si opprinning i eitt (eller fleire) inntrykk.
\bigskip

Litteratur:
\begin{itemize}\bigskip
    \item Ein samanfatning av ei nyleg utgitt bok, kalla Ein avhandling om menneskenaturen, osv
    \item Ein avhandling om menneskenaturen
\end{itemize}\bigskip 

Sentralt ang. \textit{Hume}:
\begin{itemize}\bigskip
    \item Empirist (\ref{empirisme})
    \item Fellow feeling
    \item Følelse og tru
\end{itemize}\bigskip


\section{Immanuel Kant}
\label{kant}\bigskip

Tysk filosof, 1724-1804. Hovudinteresser var epistomologi, etikk, metafysikk og logikk. Hans ideer til filosofien var t.d \textbf{Det katagoriske imperativ} og \textbf{transcendental idealisme}.\bigskip

Litteratur:
\begin{itemize}
    \item Kritikk av den rene fornuft
    \item Grunnlegging til moralens metafysikk
    \item Moralens metafysikk
    \item Antropologi i pragmatisk perspektiv
\end{itemize}\bigskip 

Sentralt ang. \textit{Kant}:
\begin{itemize}\bigskip
    \item Pliktetikar
    \item Erkjennelse består av tenking og sansing
\end{itemize}\bigskip

\section{Simone de Beauvoir}
\label{beauvoir}\bigskip

Fransk filosof og forfattar. 1908-1986. Feminist. 1949; Le deuxième Sexe (det annet kjønn). 
\bigskip

Sentralt ang. \textit{Beauvoir}:
\begin{itemize}\bigskip
     \item feminist
\end{itemize}\bigskip

\bigskip
\section{Relativisme}
\label{relativisme}
Er motstand mot tanken om at vitenskapene kan og bør tilstrebe objektivt. Relativistene meinar at det ikkje fins standardar for objektivitet, sannhet eller rasjonalitet som er felles på tvers av forskjellige kulturer og historiske perioder.
\bigskip

Meiningsrelativisme\bigskip
\begin{itemize}
    \item Forenlig med absolutisme (absolutisme; det finnes moralske kriterium som til ei kvar til gjelder for alle menneske. TL;DR utilitarisme)
    \item Det fins ulike meiningar om handlingstyper som er enten rett eller galt: Det som er rett for ein person, trenger ikkje å vera rett for ein annan person.
\end{itemize}\bigskip

Konvensjonalisme\bigskip
\begin{itemize}
    \item Forenlig med absolutisme
    \item Ein handling er moralsk rett viss og berre viss den er tillatt ifølge samfunnets konvensjoner
\end{itemize}\bigskip

Begrepsrelativisme\bigskip
\begin{itemize}
    \item Har ikkje noko klart svar på kva som gjer ein handling rett, me må samanlikna. Kva som gjer ein handling rett er relativt til personens interesser, verdier og det moralske systemet han trur på.
\end{itemize}

\bigskip
\section{Utilitarisme}
\label{utilitarisme}

Utilitarismen er moralfilosofi, ein filosofi for moralske problemstillinger, som prøver å formulera etiske og sosiale problemstillingar på ein slik måte at det tilfredstiller empiriske krav.
\bigskip

Utilitarismen kort oppsumert:\bigskip
\begin{itemize}
    \item Kva som avgjer om ei handling eller ei beslutning frå eit moralsk synspunkt er god eller ikkje, er kva for konsekvenser den har.
    \item Det er viktig når me skal vurdere konsekvensene som er dårlege eller ikkje, at ein tar med i kva for grad av lykke eller ulykke dette medfører.
    \item Når me skal vurdere summen av lykke eller ulykke så tel alle sansende, levende vesener likt. 
\end{itemize}\bigskip

Regelutilitarisme i motsetnad til utilitarisme; Eit visst regelsett du ikkje skal overgå.

\bigskip
\section{Deontolgi}
\label{deontologi}

Deontologi er ein teori som seier at val skal baseres på regler eller moralske prinsipper, og at der 'riktiga valet' veg tyngre enn resultatane.

Deontologi er pliktetikk. I dette ligg det at det må finnes abolutte regler me vil vera pliktige å overhalda. 

Deontologi er ikkje ein einheitleg moralteori, men består av ei gruppe teorier som deler nokon av dei viktige kjenneteikna. Immanuel Kant er den mest kjente og innflytelsesrike deontologen.

Deontologer, pliktetikere, deler ein svært sentral grunntanke. Det er at ein ikkje skal nytta seg av andre personer for å kun oppnå eige gode. Denne ideen baserer seg på at personer innehar eit sett med rettigheter som ikkje skal krenkast. 

Eit døme på tankesettet til deontologane er at sjølv om me ikkje skal skada ein person, så kan det i nokon tilfeller vera tillat å nettop gjere det. 
\section{Dydsetikk}
\label{dydsetikk}\bigskip

Dydsetikk, ein form for moralteori som baserer seg på begrepet om dyd.\newline

Det fins ulike varianter av dydsetikk, men dei har alle saman til felles at begrepet om dyd speler ei sentral eller uavhengig rolle i å besvare moralske spørsmål. Dydsetikken er ein av dei tre leiande teoriane innan normativ etikk. Store delar av den moderne dydsetikken har røtter i etikken til Aristoteles.\bigskip

Dei to andre leiande teoriane innan normativ etikk, deontologi og utilitarisme, har begge til felles at dei har som hovedformål å formulera allmenne prinsipper som er meint å bestemma kva som er riktige og gale handlinger. Dei er med andre ord ute etter prinsippielle kriterier som me kan anvenda i bestemte situasjoner for å utleie riktig handling.\bigskip

Dydsetikk fokuserer derimot på den handlendes karakter heller enn reglar for riktig atferd. Dydsetikken vil typisk meina at det ikkje lar seg gjera å firmulera nokon allmenngyldig regel som kan ta hensyn til alle forhold som kan vera moralsk viktig i dei enkelte situasjoner. Gjennom erfaring er det mogleg å opparbeida seg ei evne til følsomhet ovanfor korleis ulike forhold kan vera moralsk relevant i ulike situasjoner.\bigskip

Dydsetikk er ein del av den normative etikken. I motsetnad til utilitarismen og deontologien, som forsøker å definere allmenne prinsipper om kva som er riktige og gale holdninger. Så forsøker dydsetikken heller å fokusera den den handlenes karakter. Dydsetikarane vil typisk meina at det ikkje vil vera mogleg å formulera noko allmenngyldig regel som kan ta forhold til alle moralske dilemmaer i ein gitt situasjon. Dei meiner vidare at moral er noko som vert lært gjennom erfaring. Gjennom erfaring er det mogleg å opparbeide seg ei evne til følsomhet ovanfor korleis ulike forhold kan vera moralsk relevante i ulike situasjoner. 

Dydsetikara vil også meina at dei skil seg frå deontologer og utilitaristar ved at dydsetikken ikkje berre er ut etter kva som utgjer ei riktig handling. Moralske vurderinger må fokusera vel så mykje på korlei ein person bør vera, og på kva holdninger som ligger tuk grunn for ein persons atferd. \bigskip


\section{Foster og dyrs moralske status, miljøetikk}
\label{fdms}\bigskip

Miljøetikk er den greina av etikken som analyserer og/eller begrunner verdiene og dei normative reglane som underligger menneskers forhold til miljøet, dvs. til den levande og ikkje-levande naturen.\bigskip

Det er mange forskjellige retningar i miljøetikken. Dette kan t.d vera deontologi (pliktetikk) eller konsekvensialistisk (konsekvensetikk). 

\section{Feministisk etikk}
\label{femimisme}\bigskip

Feministisk etikk baserer seg på eit sterkt ynskje om å få slutt på undertrykkelsen, utnyttelsen og mishandling av kvinner, kvar enn dette måtte føregå. Spesielt pornografi og prostitusjon har og er viktige saker for feministane. 

\section{Rasjonalisme}
\label{rasjonalisme}\bigskip

\textit{Rasjonalisme, det syn at fornuften og tenkningen, ikkje sansene, er dei verkelige kunnskapskjeldene}

\section{Empirisme}
\label{empirisme}\bigskip

\textit{Empirisme, erfaringslæra, erfaringsfilosofi; læra om at alle påstandar om verkelegheita skal ha sitt grunnlag i erfaringen og at den er vår eineste kunnskapskjelde. Motsatt: rasjonalisme. Viss erfaringen tenkes utelukkande som sansing, kalles empirismen for sensualisme.}
\section{Ontologi}
\label{ontolog}\bigskip

\textit{Er studiet om kva som eksisterer, og former for eksistens.}
\bigskip

\section{Normativ etikk}
\label{normativetikk}\bigskip

Normativ etikk, er ein del av etikken som prøver å ta standpunkt til kva som er rett og galt, godt og ondt. Normativ etikk er ein av etikkens tre hovudgreiner, saman med metafysikken og anvendt etikk. Innanfor vestleg filosofi har normativ etikk fått viktige bidrag frå Aristoteles og Platon (dydsetikk, den gyldne middelveg), David Hume (Humes lov), Immanuel Kant (Det kategoriske imperativ, pliktetikk), Jeremy Bentham og Jon Stuart Mill (utilitarisme)
\bigskip

\section{Det kategoriske imperativ}
\label{detkategoriskeimperativ}\bigskip

Det kategoriske imperativ er eit prinsipp for moralsk handling formulert av Immanuel Kant i verket \textit{Grunnleggingen til moralens metafysikk}.\bigskip

Kant forsøker i dette verket å fastsetja "Moralens øvste prinsipp". Kant hevda at det krevdes universell gyldighet i dei moralske pliktene, ein moralsk plikt for ein person må også naudsynt også vera ein moralsk plikt for alle andre også. Dette vil kort sagt seia at ein må velja sine prinsipper for handlinger etter kva for prinsipper ein vil at andre skal velja for sine. TL;DR den gyldne middelveg: "Alt dere vil at andre skal gjøre mot dere, skal også dere gjøre mot dem." (Kristendommen)


\bibliography{platon_kilder,aristoteles_kilder}
\end{document}
